\chapter{Referências Bibliográficas}

BARBETTA, P. A. Estatística aplicada às ciências sociais. 7. ed. Florianópolis: Editora UFSC, 2010.\vskip0.3cm

BATANERO, C.; DIAS, C. (Orgs.). Estadística com proyectos. 1 ed. Granada: Universidad de Granada, 2011.\vskip0.3cm

BOISSEL, J. P. Planning of clinical trials. J Intern Med 2004; 255: 427-38.\vskip0.3cm

BRASIL. Ministério da Educação. Secretaria de Educação Fundamental. Parâmetros curriculares nacionais: Matemática, v.3 (Ensino Fundamental). Brasília: MEC, 1997. \vskip0.3cm

BRASIL. Ministério da Educação. Base Nacional Comum Curricular - Educação é a Base: Ensino Fundamental. Brasília: MEC, 2018.\vskip0.3cm

BROMAN, Karl, and Kara Woo. 2017. “Data Organization in Spreadsheets.” The American Statistician 72 (1): 2–10. https://doi.org/10.1080/00031305.2017.1375989.\vskip0.3cm

CAMEY, S. A.; NUNES, L. N.; CRUZ, L. N. Beanplot Uma Nova Ferramenta Gráfica. Clinical and Biomedical Research, [S. l.], v. 30, n. 2, 2010.\vskip0.3cm

COBB, G.W.; MOORE, D.S. Mathematics, Statistics, and Teaching. The American Mathematical Monthly, Gettysburg, v. 104, n. 9, p. 801-823, 1997.\vskip0.3cm

CARZOLA, I.M.; UTSUMI, M.C. Reflexões sobre o ensino de estatística na educação básica. In: CARZOLA, I.M.; SANTANA, E. (eds.). Do tratamento da informação ao letramento estatístico. Itabuna: Via Litterarum, 2010, p. 9-18.\vskip0.3cm

CRONBACH, L. J. Coefficient alpha and the internal structure of test. Psychometrika, v. 16, n. 3, p. 297-334, 1951.\vskip0.3cm

Dantas, C. A. B. Probabilidade: Um Curso Introdutório. Ed.
USP, São Paulo, 1997.\vskip0.3cm

ECHEVESTE, Simone; BITTENCOURT, Hélio; BAYER, Arno; ROCHA, Josy. Educação estatística: perspectivas e desafios. Acta Scientiae, Canoas, v. 7, n. 1, p. 103-109, jan./jun, 2005.\vskip0.3cm

FELLER, W. Introdução a Teoria das Probabilidades e suas
Aplicações. Parte 1°: Espaços Amostrais Discretos, Edgard Blucher. São Paulo, 1976.\vskip0.3cm

FEIJOO, A. M. L. C. A pesquisa e a estatística na psicologia e na educação. Rio de Janeiro:
Centro Edelstein de Pesquisas Sociais, 2010, 109p. ISBN: 978-85-7982-048-9.\vskip0.3cm

FEIJOO, AMLC. Medidas separatrizes. In: A pesquisa e a estatística na psicologia e na educação
[online]. Rio de Janeiro: Centro Edelstein de Pesquisas Sociais, 2010, pp. 28-30. ISBN: 978-85-7982-048-9.\vskip0.3cm

GAL, I. Statistical tools and statistical literacy: the case of the average. Teaching
Statistics, 17(3), 97-99, 1995.\vskip0.3cm

GUIMARÃES, P.R.B. (Org.). Métodos Quantitativos Estatísticos. 1 ed. Curitiba: IESDE Brasil S.A., 2008. \vskip0.3cm

HIEBERT, J. e LEFEVRE, P. Conceptual and procedural knowledge in mathematics: an
introductory analysis. In J. Hiebert (Ed.), Conceptual and procedural knowledge: the
case of mathematics, New Jersey, NJ: Lawrence Erlbaum, pp. 1-27, 1986.\vskip0.3cm

HOEL, P. G., PORT, S.C., STONE, C.S. Introdução a Teoria da Probabilidade. Rio de
Janeiro: Luter-Ciência, 1971.\vskip0.3cm

Hulley, Stephen B.; Cummings, Steven R.; Browner, Warren S. et al. Delineando a pesquisa clínica: uma abordagem epidemiológica. 2ª Ed. Porto Alegre: Artmed, 2003. p: 21-34.\vskip0.3cm

JAMES, B. R. . Probabilidade: Um curso em nível intermediário.
Projeto Euclides, IMPA, Rio de Janeiro, 1981. \vskip0.3cm

KENDALL, J. M. Designing a research project: randomised controlled trials and their principles. Emerg Med J. 2003 Mar;20(2):164-8. doi: 10.1136/emj.20.2.164. PMID: 12642531; PMCID: PMC1726034.\vskip0.3cm

KOWALSKI, B. R.; BENDER, C. Pattern Recognition. A powerfull Approch to Interpreting Chemical Data. Journal of the American Chemical Society, 94, 16, 5632–5639 (1972).\vskip0.3cm

LEOTTI, V. B.; MANCUSO, A. C. B.; BORGES, R. B.; DE JEZUS CASTRO, S. M.; HIRAKATA, V. N.; CAMEY, S. A. Modelagem estatística: Perguntas que você sempre quis fazer, mas nunca teve coragem. Clinical and Biomedical Research, [S. l.], v. 39, n. 4, 2019.\vskip0.3cm

LIMA, R. F.; GIORDANO, C. C; VILHENA,  V. D. M. O cenário das  pesquisas produzidas no   Brasil   em   Educação   Estatística   na   segunda   década   do   século   XXI. Revista   de Matemática, Ensino e Cultura -REMATEC, Belém/PA, v. 18, n. 43, e2023022, Jan.-Dez., 2023.\vskip0.3cm

LOPES, C. E. Educação estatística no curso de licenciatura em matemática. Bolema. Rio Claro, v. 27, n.47,  dezembro 2013.
\vskip0.3cm

LOPES, C. E.; CARVALHO, C. Literacia estatística na educação básica. In: NACARATO, A. M.; LOPES, C. E. (Org.). Escritas e leituras na Educação Matemática. Belo Horizonte:  Autêntica, p. 77-92, 2009.\vskip0.3cm

MARCONI, Marina de Andrade e Lakatos, Eva Maria. Fundamentos de metodologia científica. 6ª ed. São Paulo, SP: Atlas, 2005.\vskip0.3cm

MEMÓRIA, J. M. P. Breve história da estatística, Embrapa Informação Tecnológica, Brasília, 2004, 111p. Texto para discussão, ISSN 1677-5473;21. \vskip0.3cm

MEYER, P. L. Probabilidade: Aplicações e Estatística. 2 ed.
Rio de Janeiro: Livros Técnicos e Científicos. Editora S.A. ,
1984.\vskip0.3cm

MOSLEY, Hugh \& MAYER, Antje. Benchmarking National Labour Market
Performance: a Radar Chart Approach. Berlin, Wissenschaftszentrum Berlin
für Sozialforschung Discussion Paper March 1999 ISSN Nr. 1011-9523, March
1999.\vskip0.3cm


MOORE, D.S. Teaching statistics as a respectable subject. In: GORDON, F.S. (Org.). Statistics for the twenty-first Century. 1 ed. Washington, DC: The Mathematical Association of America, 1992, p. 14-25.\vskip0.3cm

MOORE, D.S. (Org.). The Basic Practice of Statistics. 2 ed. New York: W. H. Freeman and Company, 2000. \vskip0.3cm

PADOVANI, Carlos Roberto. Bioestatística. São Paulo, Cultura Acadêmica:
Universidade Estadual Paulista, Pró-Reitoria de Graduação, 2012.\vskip0.3cm

RAO, C. R. Linear statistical inference and its applications. New York: Wiley, 1973.\vskip0.3cm

RAO, C. R. Statistics: A technology for the millenium. International Journal of Mathematical and Statistics Sciences, Brasília, v. 8, n. 1, p. 5-25, 1999.\vskip0.3cm

ROSS, S. A. First Course in Probability. 3 ed. New York:
McMillan Publishing Company, 1988.\vskip0.3cm

SAMÁ, S. Caminhos trilhados pelo GT12 nas pesquisas em Educação Estatística no Brasil, no período de 2016 a 2018. Revista Eletrônica de Matemática. Florianópolis, v. 14, p 1-18, 2019.\vskip0.3cm

SEDMEIER, P. Improving Statistical Reasoning: Theoretical models and practical implication. 1 ed. Mahwah: Lawrence Erlbaum, 1999. 250 p.\vskip0.3cm
SNEDECOR, G. W. Statistical methods applied to experiments in agriculture and biology. Ames: The Iowa State College Press, 1937. \vskip0.3cm

STIGLER, S. M. The history of statistics: the measurement of uncertainty before 1900. Cambridge, MA: Harvard University Press, 1986. \vskip0.3cm

STUDENT. The probable error of a mean. Biometrika, London, v. 6, p. 1-25, 1908a.\vskip0.3cm

STUDENT. Probable error of a correlation coefficient. Biometrika, London, v. 6, p. 302-310, 1908b.\vskip0.3cm

STEINS, C. E; LOESCH, C. Estatística Descritiva e Teoria das Probabilidades, 2011 série Didática, EDFURB.\vskip0.3cm

SILVA, Edna Lúcia da. e Menezes, Estera M. Metodologia da pesquisa e elaboração de dissertação. 3ª ed. Florianópolis: Laboratório de Ensino a Distância da UFSC, 2001.\vskip0.3cm

SILVA, Cassandra Ribeiro de O. Metodologia e organização do projeto de pesquisa: guia prático. Fortaleza, CE: Editora da UFC, 2004.\vskip0.3cm

TUKEY, J. W. Exploratory data analysis. Reading: Addison–Wesley, 1977.\vskip0.3cm

WHIPPLE, George Chandler. Vital Statistics: An Introduction to the Science of Demography, 1923. \vskip0.3cm

VILHENA, V. D. M. “Construção de um Portfólio sobre Noções de Estatística e Probabilidade como Dispositivo Didático”. Dissertação; Programa de pós-graduação em Docência em Educação em Ciências e Matemática, UFPA, 2022. Belém –PA.\vskip0.3cm

 VILAS BÔAS, S. G., \& Conti, K. C. (2018). Base Nacional Comum Curricular: um olhar para Estatística e Probabilidade nos Anos Iniciais do Ensino Fundamental. Ensino Em Re-Vista. Uberlândia, v. 25, n. 4, p. 984-1003, 2018. \vskip0.3cm







